給習大大喝這個

給習大大喝這個

天氣不似預期，有時是好的。

慣了壞的，忽然變好，還要持續好，是最求之不得的不似預期。Kent最清楚。

Kent不是人，是倫敦東南面的郡，由於天氣相對暖和，果業興盛，有「英倫花園」之稱。這個花園，是英國其中最暖、最乾、最陽光慷慨之地，最適合種植葡萄。即便如此，英國出產的葡萄酒，一直輕易成為任何人喝過的"all-time worst bottles"，是可以預期的。

以前，請人飲英國葡萄酒，一係你都幾憎佢，一係你自己也毫無要求，它曾經代表廉價，包括價錢和味道。

但去年英女王擺國宴，請西班牙國王King Philip VI及Queen Letizia在白金漢宮喝什麼？英國氣泡酒Camel Valley Pinot Noir Rosé brut 2013作開胃酒。2015年習大大訪英，事頭婆的國宴用什麼招呼他，又是英國氣泡酒作序：Ridgeview Grosvenor blanc de blancs 2009。

再之前奧巴馬總統和夫人，國宴也奉上英國氣泡酒，是Ridgeview's Fitzrovia sparkling rosé 2004。英女王可以有辱國體，毫無要求嗎？其實十多年前，女王陛下自己的80歲大壽，她祝自己生日快樂喝的，正是和習大大碰杯的Ridgeview 2009，絕對以帝相待。你應該知道伊莉沙伯女王二世的酒藏有多厲害，偏偏她選飲英國氣泡。

今時不同往日了，現在如果你是英國氣泡酒業界中人，會覺得自己前途無限，頭頂光環，是英倫之光，明日之星。其實英國sparkling wines也有350年歷史，唯產量不多，從未抬起頭。都不講香檳了，氣泡酒之中，要喝，喝Cava、Prosecco、Crémant等等，排到隊尾才輪到它頭耷耷陪末座。

三年半前我已寫過，英國氣泡酒將正式崛起，不是個潮流，水過無痕，卻會成為歷史，照汗青。基本因素變了，現在的英國氣泡酒，是世界級的。

"Champagne sales are going to decline here and English sparkling wine will probably eventually take half of champagne's share"，所說的"here"是指英國，而英國，以量計，是全球輸入最多香檳的市場。憑什麼英國氣泡酒可以咬掉香檳在米字旗下的半壁江山？

天氣。法國釀造香檳的產區是Reims，離Kent約200英里。全球暖化之前，英國酒冇運行，不夠溫暖讓Chardonnay及Pinot Noir成熟，但近幾十年，暖化益咗英國，研究天氣轉變的專家指，英國現在的天氣，與60、70、80年代的香檳區最相像。在葡萄成長的季節，Kent的溫度僅僅比Reims涼攝氏一度。繼Champagne Taittinger之後，Pommery也相繼在Kent投資買地釀酒了。

今次去英國，我鎖定追撃的第一號目標，正是Kent的Chapel Down氣泡酒。還有West Sussex的Nyetimber，East Sussex的Ridgeview和Cornwall的Camel Valley，全部都不放過。它們及很多後起之秀，令英國的葡萄酒業如日方中，2014年才總值7800萬鎊的，去年已躍升至1億3千200萬鎊了。

這些酒在香港不易找，市場還未成氣候，不像英國隨手便買到，大超市、各大酒吧有售，上網買，一兩天方便送到，而且不貴，和入門級香檳差不多或便宜一點，廿多三十英鎊便可以喝到國宴酒，現在英鎊又弱，真爽。不少英國大餐廳及酒吧，都紛紛在酒單加上English Sparklings，是前所未有的，去英國的話記得一試，不喝白不喝。

Chapel Down，首相文翠珊應該喝不少，它現在是唐寧街10號的官方供應商，種種跡象顯示，千挑萬選，兩位王子威廉和哈里大婚，婚宴上唯一的英國酒，就是Chapel Down。我特意喝它入門的classic non vintage brut：蘋果和烘焙麵包之香，混士多啤梨及杏桃果氣，氣泡豐盈，勝過不少入門級香檳，玩盲品一定輸死唔少人。

8年前，Ridgeview Grosvenor Blanc de Blancs 2006才以技驚四座的冷姿態，在《 Decanter》的酒界擂台DWWA（Decanter World Wine Awards）中，一舉擊敗了700多款來自意大利的prosecco、加州的氣泡酒、澳洲的fizzes，還有法國名牌香檳如Taittinger Prélude NV、Charles Heidsieck Millésime2000及Thienot's Brut Rosé NV等等，就知英國氣泡不是混飯吃的。Ridgeview也的確出色，難怪成事頭婆新寵。

告訴你，英國Rosé氣泡酒也非常迷人。

Grosvenor喝過我改追Ridgeview Fitzrovia sparkling rosé，vintage的不易買，到St James' St的BBR訂，給我搶到酒庫最後一瓶2010，一喝，笑了。三文魚的粉橙紅色，鮮活的青春氣，優雅的風度，紅莓香桃橙皮，清清淺笑的蜂蜜，馥芳閃爍的櫻桃，還要幼細creamy，難怪店長George說「此酒長期斷市」。懂喝的人，倫敦多的是。

別忘了還有Nyetimber的粉紅氣泡，一杯日落晚霞，滲紅果子雍容芳菲，有暗香盈懷，薰衣草輕弄茴香，也是豐潤綿滑有致，令人無由來也不由得哼起這情歌：No matter where I roam, I will return to my English rose。

畢明
電郵 :budming@yahoo.com
網頁：

上一則
上一則
民主的唯一好處 (杜杜)

下一則
下一則
杜甫愛魚生 (葉一南)